**仰鼻猴属**（学名*Rhinopithecus*），属于[灵长目](../Page/灵长目.md "wikilink")[猴科](../Page/猴科.md "wikilink")[疣猴亚科](../Page/疣猴亚科.md "wikilink")。由于世界上最早发现的仰鼻猴是长有金黄色皮毛、生活在[中国的](../Page/中国.md "wikilink")[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[陕西](../Page/陕西.md "wikilink")、[甘肃的](../Page/甘肃.md "wikilink")[川金丝猴](../Page/川金丝猴.md "wikilink")，所以这一属的动物通常被称为**金丝猴**，它的英文名字直译成中文是**仰鼻猴**。这一属共有五种动物，都分布在亚洲，其中有三个种分布在中国，数量稀少，都是濒危动物。

## 特征

仰鼻猴的鼻孔与面部几乎平行，俗称“朝天鼻”，这一特点是对高原缺氧环境的适应，鼻梁骨的退化有利于减少在稀薄空气中呼吸的阻力。仰鼻猴体形中等，51\~83厘米不等，尾长与身长差不多。

仰鼻猴背部有发亮的长毛；颜面青色，一般头顶、颈项、肩膀、上臂、背部和尾部灰黑色，头侧、颈侧、躯体侧面和四肢内侧褐黄色。不同种毛色也有不同，川金丝猴毛色金黄，[黔金丝猴和](../Page/黔金丝猴.md "wikilink")[滇金丝猴毛色为黑灰色](../Page/滇金丝猴.md "wikilink")，缅甸金丝猴全身呈黑色。

## 习性

仰鼻猴栖息于2000\~3000米地区的高山密林中。以野果、嫩芽、竹笋等植物为食，有[垂直迁徙的习性](../Page/垂直迁徙.md "wikilink")，为群居动物，有丰富的社群行为，有多种的喊叫声。由于它们生活环境隐蔽，不易被人发现，所以对它们的研究并不多。仰鼻猴的孕期约200多天，5\~7年性成熟。

## 分布

仰鼻猴（金丝猴）都分布在[亚洲](../Page/亚洲.md "wikilink")，其中三种（[滇金丝猴](../Page/滇金丝猴.md "wikilink")、[黔金丝猴](../Page/黔金丝猴.md "wikilink")、[川金丝猴](../Page/川金丝猴.md "wikilink")）分布在[中国的西南山区](../Page/中国.md "wikilink")，另一种[越南金丝猴分布在](../Page/越南金丝猴.md "wikilink")[越南北部](../Page/越南.md "wikilink")。[緬甸金絲猴分佈於](../Page/緬甸金絲猴.md "wikilink")[緬甸北部](../Page/緬甸.md "wikilink")。

## 分类和命名

[Rhinopithecus_evalution_tree.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rhinopithecus_evalution_tree.png "fig:Rhinopithecus_evalution_tree.png")
关于仰鼻猴属内的分类一直存在争议。有人观察到人工饲养下互配可育，认为应该是一个种的四个[亚种](../Page/亚种.md "wikilink")。现在比较一致的看法是，仰鼻猴最早是分布在[横断山脉的一个种](../Page/横断山脉.md "wikilink")，后来由于地质变化发生[生殖隔离而演化出](../Page/生殖隔离.md "wikilink")4个种，这种隔离发生于约2.5万年前，由于隔离的时间比较短，这些种并不是完全种。依照不同的生态特点，进入高海拔生存的滇金丝猴称为进化上先进种，而越南金丝猴相对最原始，川金丝猴与黔金丝猴亲缘较紧，黔金丝猴相对较原始。

学名Rhinopithecus可分为两部分：rhino和pithecus。Rhino是鼻子的意思，pithecus是猴子的意思。本属有五个种：

  - [川金丝猴](../Page/川金丝猴.md "wikilink")（*Rhinopithecus roxellana*）
    同物异名
      - ''Semnopithecus roxellana
      - ''Rhinopithecus roxellanae,Milne-Edwards,1897　
  - [滇金丝猴](../Page/滇金丝猴.md "wikilink")（*Rhinopithecus bieti*）
  - [黔金丝猴](../Page/黔金丝猴.md "wikilink")（*Rhinopithecus brelichi*）
  - [越南金丝猴](../Page/越南金丝猴.md "wikilink")（*Rhinopithecus avunculus*）
  - [緬甸金絲猴](../Page/緬甸金絲猴.md "wikilink")（*Rhinopithecus strykeri*）

在[中国](../Page/中国.md "wikilink")，古代人们对仰鼻猴属的动物的称谓很多，如下：狖、蜼、果然、猱、狨、獑猢、宗彝。

## 进化

仰鼻猴属发生在距今100多万年前的更新世时期的中国秦岭地区，一般认为金丝猴的起源与欧亚晚中新世至上新世时期的[中猴](../Page/中猴.md "wikilink")（*Mesopithecus*一种古老的疣猴）和来自欧洲的*Doliehcpithecus*有关。

## 参考

  - 《金丝猴解剖》 叶智彰等著 云南科技出版社 1987年 ISBN 7-5416-0033-4
  - 《金丝猴研究》 全国强、谢家骅主编 上海科技教育出版社 2002年 ISBN 7-5428-2956-4

[Category:疣猴亞科](../Category/疣猴亞科.md "wikilink")
[Category:仰鼻猴属](../Category/仰鼻猴属.md "wikilink")